<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MyCoReWebPage>
  <section xml:lang="de" title="Nutzungsbedingungen">
    <head>
      <meta name="title" content="Vertragsbedingungen" />
      <meta name="description" content="Vertragsbedingungen für Veröffentlichungen auf dem Publikationsserver" />
    </head>
    <h1>Nutzungsbedingungen </h1>
    <p />
    <ol>
      <li>
        <p>
          <a href="http://creativecommons.org/licenses/?lang=de" />Autor_innen übertragen der Hochschulbibliothek der
          Jade Hochschule Wilhelmshaven/Oldenburg/Elsfleth das einfache, zeitlich unbefristete Nutzungsrecht, die oben
          genannte Publikation auf ihren Servern zu vervielfältigen, zu speichern, öffentlich zugänglich zu machen und
          auf Einzelabruf in Datennetzen zu übertragen. Die Rechte zur Verwertung in anderer Form bleiben hiervon
          unberührt. Die Hochschulbibliothek verfolgt mit der Veröffentlichung keine wirtschaftlichen Interessen.
          Autor_innen erhalten keine Vergütung.
        </p>
      </li>
      <li>
        <p>
          Autor_innen versichern, berechtigt zu sein, über die urheberrechtlichen Nutzungsrechte am Werk zu verfügen
          und versichern ferner – auch im Namen eventueller Miturheber_innen –, dass Rechte Dritter mit einer derartigen
          Veröffentlichung nicht verletzt werden. Dies schließt auch die ggf. im vorliegenden Werk enthaltenen
          Abbildungen oder Multimedia-Elemente (z.B. Fotos, Grafikelemente) ein. Gutachter_innen von
          Qualifikationsarbeiten können gemäß Art. 21 Abs. 1 DSGVO der Verarbeitung ihrer personenbezogenen Daten
          widersprechen.
        </p>
      </li>
      <li>
        <p>
          Die Verantwortung für die Vermeidung von Interessenskonflikten liegt beim Inhaber bzw. der Inhaberin der
          Verwertungsrechte und nicht bei der Hochschulbibliothek.
        </p>
      </li>
      <li>
        <p>
          Autor_innen übernehmen für die von ihnen eingestellten Inhalte die volle Verantwortung und versichern, dass
          die von ihnen verbreiteten Dokumente wissenschaftlichen Charakter haben, insbesondere keine Gewalt
          verherrlichenden, volksverhetzenden oder pornografischen Inhalte aufweisen, nicht zu Straftaten anleiten oder
          das Persönlichkeitsrecht Dritter verletzen.
        </p>
      </li>
      <li>
        <p>
          Die Hochschulbibliothek behält sich das Recht vor, den öffentlichen Zugriff auf eine Publikation zu sperren,
          sofern konkrete Anhaltspunkte für eine Rechtsverletzung bestehen. Die Hochschulbibliothek haftet nicht für aus
          der Verletzung von Urheber- und Verwertungsrechten resultierende Schäden, sofern kein nachweislich
          vorsätzliches oder grob fahrlässiges Verschulden ihrerseits vorliegt. Die Autor_innen versichern, in
          Zweifelsfällen oder bei Entstehen vermeintlicher oder tatsächlicher Rechtsverletzungen die Hochschulbibliothek
          hiervon unverzüglich in Kenntnis zu setzen.
        </p>
      </li>
      <li>
        <p>
          Die Hochschulbibliothek gewährleistet, dass Volltexte nach der Veröffentlichung für mindestens 5 Jahre mit
          einer dauerhaft stabilen und zitierfähigen Internetadresse (DOI) auf der Plattform verfügbar sind.
        </p>
      </li>
      <li>
        <p>
          Die Metadaten der Dokumente und deren Link zum Volltext werden im Katalog der Hochschul-bibliothek und in
          anderen Katalogen öffentlich-rechtlicher Einrichtungen nachgewiesen. Im Rahmen der gesetzlich geregelten
          Pflichtabgabe von Netzpublikationen erfolgt die Weitergabe der Metadaten sowie der elektronischen Dokumente an
          die Deutsche Nationalbibliothek.
        </p>
      </li>
      <li>
        <p>
          Der Hochschulbibliothek ist es gestattet, insbesondere zum Zwecke der Langzeitarchivierung die Dokumente in
          andere Dateiformate zu konvertieren oder anderweitig technisch zu verändern.
        </p>
      </li>
      <li>
        <p>
          Die Hochschulbibliothek übernimmt keine Haftung für den Fall, dass von dritter Seite die Publikation
          unrechtmäßig heruntergeladen, verändert oder an anderer Stelle ohne Einwilligung der Autorin/des Autors
          aufgelegt wird.
        </p>
      </li>
      <li>
        <p>
          Die Rücknahme der Veröffentlichung seitens der Autor_innen ist nur unter Berufung auf § 42 UrhG (Werk
          entspricht nicht mehr der Überzeugung des Urhebers) möglich.
        </p>
      </li>
    </ol>
  </section>
  <meta>
    <log lastEditor="cboss" date="2026-01-20" time="11:27" />
  </meta>
</MyCoReWebPage>
