<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MyCoReWebPage>
  <section xml:lang="de" title="Leitlinie Publikationsserver">
    <head>
      <meta name="title" content="Leitlinie Publikationsserver" />
      <meta name="description" content="Leitlinien für den Betrieb des Publikationsservers" />
    </head>
    <h1>Leitlinien</h1>
    <p />
    <h2>I. Ziele</h2>
    <p>
      <em>oktoPUS</em>ist das institutionelle Repositorium der Jade Hochschule Wilhelmshaven/Oldenburg/Elsfleth. Es
      bietet allen Angehörigen der Hochschule die organisatorischen und technischen Rahmenbedingungen zur zeitnahen
      elektronischen Veröffentlichung und Speicherung wissenschaftlicher Ergebnisse gemäß den Prinzipen des Open Access.
    </p>
    <p>Die Veröffentlichung über das Repositorium erfüllt folgende Ziele:</p>
    <ul>
      <li>
        schnelle weltweite Verfügbarkeit und Sichtbarkeit der Veröffentlichungen über Bibliothekskataloge und
        Suchmaschinen
      </li>
      <li>
        Archivierung für mindestens 5 Jahre mit einer dauerhaft stabilen und zitierfähigen Internetadresse durch
        Vergabe eines Digital Object Identifiers (DOI)
      </li>
      <li>
        kostenlose Veröffentlichung sowie kostenloser Zugriff auf wissenschaftlicher Forschungsergebnisse und
        Informationen der Jade Hochschule
      </li>
    </ul>
    <p>
      Der technische Betrieb des Publikationsservers erfolgt durch die Hochschulbibliothek in Zusammenarbeit mit der
      Verbundzentrale des Gemeinsamen Bibliotheksverbundes Göttingen.
    </p>
    <p />
    <h2>II. Erklärung zu Open Access </h2>
    <p>
      Ziel der Jade Hochschule ist es, insbesondere Forschungsergebnisse allen Interessierten zugänglich zu machen und
      dadurch den wissenschaftlichen Austausch sowie den Transfer von Wissen und Technologie in Wirtschaft und
      Gesellschaft zu intensivieren. 
    </p>
    <p>
      Die Jade Hochschule unterstützt das Prinzip des Open Access nach der <a href="https://openaccess.mpg.de/Berliner-Erklaerung" title="Berliner Erklärung über den offenen Zugang zu wissenschaftlichem Wissen" target="_blank" rel="noopener">
      „Berliner Erklärung über den offenen Zugang zu wissenschaftlichem Wissen“
    </a> und fördert die Publikationsaktivitäten von Forschenden durch den Aufbau und Betrieb von
      Open-Access-Infrastrukturen und ein umfassendes Angebot an Beratungs- und Publikationsservices seitens der
      Hochschulbibliothek.
    </p>
    <p>
      Die <a href="https://dms.jade-hs.de/d.web/download?Q4=P000033371" title="Open-Access-Policy der Jade Hochschule" target="_blank" rel="noopener">
      Open-Access-Policy
    </a> der Jade Hochschule wurde 2019 durch den Senat bestätigt.
    </p>
    <p />
    <h2>III. Veröffentlichungen im Repositorium</h2>
    <p>
      Personen, deren Wirken in Zusammenhang mit der Jade Hochschule Wilhelmshaven/Oldenburg/Elsfleth steht, können in
      einem akzeptierten Dateiformat vorliegende Publikationen in das Repositorium einbringen. Folgende Arten
      elektronischer Dokumente werden gespeichert:
    </p>
    <ul>
      <li>
        Dokumente von Studierenden der Jade Hochschule Wilhelmshaven/Oldenburg/Elsfleth wie Bachelor- und
        Masterarbeiten,
      </li>
      <li>Publikationen von Mitarbeitenden der Jade Hochschule Wilhelmshaven/Oldenburg/Elsfleth</li>
      <li>
        durch Mtiarbeitende der Jade Hochschule Wilhelmshaven/Oldenburg/Elsfleth herausgegebene Publikationen und
        Publikationsreihen wie Sammelwerke, Kongressbände, Forschungsberichte oder E-Journals,
      </li>
      <li>
        Publikationen und Publikationsreihen von mit der Jade Hochschule Wilhelmshaven/Oldenburg/Elsfleth assoziierten
        Einrichtungen und Personen, Dokumente, deren Veröffentlichung durch die jeweilige Prüfungsordnung vorgeschrieben
        ist, wie Dissertationen und Habilitationsschriften,
      </li>
      <li>Publikationen begleitend zu Veranstaltungen und Präsentationen, wie beispielsweise Präsentationsfolien.</li>
    </ul>
    <p>
      Bitte beachten Sie die <a href="https://dms.jade-hs.de/d.web/download?Q4=P000034372" title="Publikations- und Affiliationsrichtlinie" target="_blank" rel="noopener">
      Publikations- und Affiliationsrichtlinie
    </a> der Jade Hochschule. 
    </p>
    <p />
    <h2>IV. Anforderungen an elektronische Dokumente</h2>
    <ul>
      <li>
        Das Dokument ist kein sich dynamisch veränderndes Dokument. Sind Veränderungen notwendig, wird das geänderte
        Dokument als neue Version gespeichert. Bereits publizierte Dokumente werden nicht gelöscht oder verändert, es
        sei denn, es liegen schwerwiegende rechtliche Gründe vor.
      </li>
      <li>
        Das elektronische Dokument basiert auf Text, Grafik, Audio- oder Videosequenzen oder sonstigen Daten. Es ist
        in digitaler Form auf einem Datenträger gespeichert und wird über Rechnernetze verbreitet. oktoPUS unterstützt
        alle Dateiformate, empfiehlt jedoch die Nutzung offener Formate, die zur langfristigen Archivierung geeignet
        sind und über frei zugängliche Darstellungsprogramme angezeigt werden können (z. B. PDF/A, TeX, XML). Ergänzend
        kann auch das Originalformat des Dokuments archiviert werden.
      </li>
      <li>
        Das Dokument muss frei sein von jeglichen technischen Schutzvorrichtungen und Verfahren des Digitalen
        Rechtemanagements (DRM). Formatmigrationen werden bei Bedarf vorgenommen, um z. B. die langfristige
        Verfügbarkeit zu gewährleisten. Formatmigrationen gelten nicht als Veränderung des Dokuments. Es gibt keine
        Layout-Vorgaben.
      </li>
    </ul>
    <p>
      <span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">
        <strong />
      </span>
    </p>
    <h2>
      <span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">V. Veröffentlichungswege</span>
    </h2>
    <p>
      Für Mitglieder und Angehörige mit Hochschullogin steht ein Formular zum Hochladen von Dokumenten und der
      zugehörigen Metadaten zur Verfügung. Alternativ kann ein PDF-Formular zum Versand per E-Mail verwendet werden.
    </p>
    <ul>
      <li>Webformular für Personen mit Hochschullogin
        <span style="background-color: #fbeeb8;">[Link einfügen]</span>
      </li>
      <li>PDF-Formular zum Versand per E-Mail 
        <span style="background-color: #fbeeb8;">[Link einfügen]</span>
      </li>
    </ul>
    <p>
      Die Dokumente werden durch die Hochschulbibliothek geprüft und nach Eingang der Einwilligung der Veröffentlichung
      freigeschaltet und damit veröffentlicht.
    </p>
    <p />
    <h2>
      <span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">VI. Rechtliche Rahmenbedingungen</span>
    </h2>
    <p>
      Die Autor_innen übertragen der Hochschulbibliothek ein einfaches und unbefristetes Nutzungsrecht. Die
      Urheberrechte der Autor_innen bleiben gewahrt. Eine Publikation in oktoPUS steht einer weiteren Veröffentlichung
      (z. B. in Fachzeitschriften oder auf anderen Servern) nicht entgegen. Umgekehrt werden auch
      Zweitveröffentlichungen akzeptiert, sofern rechtliche oder vertragliche Regelungen dies zulassen.
    </p>
    <p>Die Rechteübertragung bedarf grundsätzlich der Schriftform.</p>
    <ul>
      <li>
        Webformular für Personen mit Hochschullogin 
        <span style="background-color: #fbeeb8;">[Link einfügen]</span>
      </li>
      <li>
        PDF-Formular zum Versand per E-Mail
        <span style="background-color: #fbeeb8;">[Link einfügen]</span>
      </li>
    </ul>
    <p>
      Bitte beachten Sie
      unsere <a href="https://reposis-test.gbv.de/jadehs/content/publish/contract.xml" title="Nutzungsbedingungen" target="_blank" rel="noopener">
        Nutzungsbedingungen</a>.
    </p>
    <p />
    <h2>
      <span style="font-family: arial, helvetica, sans-serif;">VII. Sonstiges</span>
    </h2>
    <p>
      Die Hochschulbibliothek bietet Beratung und Unterstützung bei allen Fragen zum Publizieren auf <em>oktoPUS</em>an.
      Sie vergibt dauerhafte persistente und zitierfähige Identifier (DOI), um die Dokumente langfristig zugänglich und
      auffindbar zu machen. Sie unterstützt sowohl bei der formalen als auch inhaltlichen Erschließung der Dokumente und
      übernimmt die Prüfung und Pflege der Metadaten.
    </p>
    <p>
      Die Metadaten der Dokumente und deren Link zum Volltext werden im Katalog der Hochschulbibliothek und in anderen
      Katalogen öffentlich-rechtlicher Einrichtungen nachgewiesen. Im Rahmen der gesetzlich geregelten Pflichtabgabe von
      Netzpublikationen erfolgt die Weitergabe der Metadaten sowie der elektronischen Dokumente an die Deutsche
      Nationalbibliothek.
    </p>
    <p>
      Die Hochschulbibliothek garantiert für elektronische Publikationen einen Archivierungszeitraum von mindestens
      fünf Jahren. Für Dokumente, die der gesetzlich geregelten Pflichtabgabe unterliegen, werden die Anforderungen an
      eine Langzeitarchivierung durch Ablieferung an die Deutsche Nationalbibliothek erfüllt.
    </p>
  </section>
  <meta>
    <log lastEditor="cboss" date="2026-01-23" time="14:17" />
  </meta>
</MyCoReWebPage>
